\begin{abstract}
	Nous voulons, à travers cette étude, justifier l'utilisation de la Robotique \'Evolutionnaire comme modèle pour étudier la théorie de l'évolution. Pour atteindre cet objectif nous reprendrons les principes généraux et l'histoire de la théorie darwinienne pour mieux comprendre sa structure, se pencher sur certaines difficultés qu'elle génère et présenter certaines approches de la biologie actuelle comme celles issues de la synthèse moderne et les populations darwinienne de Peter Godfrey Smith. Dans un second temps nous décrirons des outils et approches utilisés pour étudier la biologie de l'évolution. Nous insisterons sur la pertinence de l'application de modèles et de simulations informatiques de ces modèles pour permettre cette étude du vivant et appuierons la pertinence de cette approche avec la conception sémantique des théories scientifiques (de van Frassen, Suppe et d'autres). Nous montrerons que cette conception s'articule parfaitement avec les outils que nous souhaitons promouvoir. Ceci nous permettra d'introduire notre objet d'étude principal : la Robotique \'Evolutionnaire. Nous en décrirons les déclinaisons qui nous semblent pertinentes et nous montrerons qu'en tant qu'expérience de Vie Artificielle Embarquée, elle combine de nombreux atouts majeurs, qui font d'elle un modèle idéal pour étudier la théorie de l'évolution.
	\begin{center}
		\textbf{Abstract}
	\end{center}

	\noindent With this study we want to justify the use of Evolutionary Robotics as a model to study theory of evolution. In order to reach this goal, we will explain the general principes and the story of the darwinan theory of evolution to better understand its structure, to look closely at some difficulties it raises and to present some approaches used to study actual biology of evolution ---as those borned from the Modern Sythesis and the darwinian populations approach of Peter Goddfrey-Smith. In a second time we will underline the pertinance of the application of models and simulations of those models to allow the study life and to justify the usage of this approach we will present the semantic view of scientific theories (by van Fraasen, Suppes and other), who makes perfect sens we the tools we want to promote. It will alow us to introduce the main object of our study : Evolutionary Robotcs. We will describe some branches which seams acurate to us and we wil sow that, as an embodied artificial life expriment, RE combine numerous making it a ideal model to study theory of evolution. 
\end{abstract}

