%        File: biography.tex
%     Created: mar. févr. 17 08:00  2015 C
% Last Change: mar. févr. 17 08:00  2015 C
% Pour ce fameux corso d'inglese

\documentclass[a4paper]{article}
\author{Simon}
\title{Una peque\~na biograf\'ia cruzada}

\usepackage{fontenc}

\begin{document}

\maketitle
Marc Anthony naci\'o el 16 setiembre 1968. Su verdad nombre es Marc Antonio Mu\~niz. Antes de hacer salsa comenz\'o su carrera a cantar "Freestyle". Public\'o su primer disco in 1988 un a\~no después que yo nac\'i en una guapita ciudad en los Alpes, cerca de Grenoble. A cabo de cinco a\~nos grabo i vendi\'o su primo disco en espa\~nol : \emph{Otra Nota}. Después debutaron mas giras en los Estados Unidos que hicieron de el un star y que le permitieron de estar "artista tropical caliente del a\~no" (que me parece un categor\'ia un peque\~no racista y ridícula). Con su disco "Todo a su tiempo" en 1995, vendi\'o 800 000 copias y estuvo "Gold Record" en los Estados Unidos y en Puerto Rico. Durante a\~nos hizo muchos discos y canciones en collaboraci\'on con muchos ``artistos'' que parece estar un rollo. En 2004 se cas\'o con Jennifer Lopez. Al a\~no siguiente gan\'o el "mejor pop latino disco" con 'Amar Sin Mentiras' (qué t\'itulo...) y yo, obtuv\'i mi Francés "Baccalauréat" y empezé la Universidad como un adulto major y responsable. Tres a\~nos m\'as tarde, J-Lo di\'o a luz dos gemelos y me fui en Canad\'a para un a\~nos (fue estupendo). Tres a\~nos después Marco y J-Lo divorciaron. Yo fue in París desde 2 a\~nos por terminar un primo Master y comenzar un otro (si, me gusta estudiar). Después esto divorcio no me parece que la vida aburrida de Marc Anthoy val que persistimos. De mi parte, a la cuatro a\~nos, estoy in Barcelona por hacer un Doctorado.

\end{document}

