\documentclass[a4paper]{article}


%%%%lualatex on
%\usepackage{luatextra}
\usepackage{fontspec}
%Ligatures={Contextual, Common, Historical, Rare, Discretionary}
%\setmainfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}

\usepackage{natbib}

\title{USS-SWC - 2015\\
Hegselmann}

\begin{document}
\section{Idealization in mabounded confidence dynamics}
option diffusion expert meeting : adoption en fonction d'un epsilon, il faut que untel soit proche de moi en fonction de $\epsilon$.

plus epsilon augement, plus consus a de probabilitù d'apparaitre (ny atil pas moyen d'avoir polarization differente si espace plus grand
E-profile : prorange dans lequel les opinions s'influence encore.
o``the history of a dynamical network'' ?

epsilon split.  explaine polarization? epsilon as a range of communication
analyse du model et comrpehension, ``the more 'open minded' agents are'' (communication range)
 a ``macro level'' approach because details are not specified.

 Probleme of the level of resolution needed.

 Il me semble qu'on a pas avanc depuis les anne 1990. Toujours a parler de model sans en extraire une quelconque utilite. Du JASS à foison,  on a des models sympa, on a le ``feeling'' comme il dit, qu'ils servent à quelque chose, mais dans la pratique\ldots

 Probleme of the level of resolution needed.
 what is the right level : it depend, no uncompatible and agent based.


 About BC : boring/to easy, nothing to fall in love.


 Computer as controlled speculation


 Epistemic landscape. Zetes serieux?


 Only complex speculation
 \section{Hume evolution of division of labor}

 a unit capacity divised in K component to solved different problem.
 

 Integre son epsilon dans un ring world. en ajoutant : un system d'echange basé sur un system de competance et un system d'apprentissage


\end{document}


